\chapter{Implementacija i korisničko sučelje}
		
		
		\section{Korištene tehnologije i alati}
			Komunikacija u timu realizirana je korištenjem aplikacije Slack\footnote{\url{https://slack.com}} . Za izradu UML dijagrama korišten je alat Astah\footnote{\url{https://astah.net}}, a kao sustav za upravljanje izvornim kodom Git\footnote{\url{https://git-scm.com}} . Udaljeni repozitorij projekta je dostupan na web platformi GitLab\footnote{\url{https://gitlab.com}}.

			Kao razvojno okruženje za frontend dio aplikacije korišten je Android Studio\footnote{\url{https://developer.android.com/studio}} koji se prvenstveno koristi za razvoj Android aplikacija. Većinski dio Android aplikacije napisan je u programskom jeziku Java\footnote{\url{https://java.com}}, dok je manji dio napisan u sada već jako popularnom jeziku za razvoj Android aplikacija - Kotlinu\footnote{\url{https://kotlinlang.org}}.
			Uz same Android biblioteke, korištene su i sljedeće dodatne biblioteke:
			\begin{enumerate}
				\item Retrofit\footnote{\url{https://square.github.io/retrofit}} - biblioteka korištena za interakciju s poslužiteljem
				\item RXJava\footnote{\url{https://github.com/reactivex/rxjava}} - biblioteka korištena za rukovanje s asinkronim porukama i događajima
			\end{enumerate}
			\eject 

			Kao razvojno okruženje za backend dio aplikacije korišten je IntelliJ IDEA\footnote{\url{https://jetbrains.com/idea}} koji prvenstveno služi za izradu aplikacija u programskom jeziku Java. Poslužiteljska aplikacija napisana je u cijelosti u programskom jeziku Java koristeći radni okvir Spring Boot\footnote{\url{https://spring.io/projects/spring-boot}}. Spring Boot je nadogradnja radnog okvira Spring koja omogućava lakšu izradu Spring aplikacija tako što umjesto programera donosi odluke o bibliotekama i konvencijama pisanja programskog koda koje se smatraju najboljom praksom (engl. best practice). Neke od funkcionalnosti koje Spring Boot pruža nad samim Springom su:
			\begin{enumerate}
				\item direktna ugradnja Tomcat, Jetty ili Undertow poslužitelja
				\item automatsko konfiguriranje Springa i drugih biblioteka programskog koda, kao i mogućnost konfiguracije istih pomoću brojnih konfiguracijskih opcija
			\end{enumerate}

		Za pohranu podataka poslužila je relacijska baza podataka MySQL\footnote{\url{https://mysql.com}}, a za mapiranje Java objekata u relacije u bazi podataka poslužio je radni okvir Hibernate ORM\footnote{\url{https://hibernate.org}}. Osim samog mapiranja objekata u relacije, Hibernate nudi i brojne anotacije koje olakšavaju rad s relacijama, entitetima te SQL upitima. Kao Web poslužitelj poslužio je Apache Tomcat\footnote{\url{https://tomcat.apache.org}} koji implementira Java Servlet, JavaServer Pages, Java Expression Language i Java WebSocket tehnologije te je zbog toga bio prikladan za izvršavanje naše poslužiteljske aplikacije.
	
		\section{Ispitivanje programskog rješenja}
			
			\subsection{Ispitivanje komponenti}
	
			Za potrebe ispitivanja backenda se u svim slučajevima najprije izvodi funkcija init (anotacija @BeforeEach) pomoću koje kreiramo testnu osobu potrebnu za provođenje svih testova.			

			\subsection{Test 1: Ispitivanje backenda - InquiryServiceTest - create Inquiry }
			 
                       U  ovom testu ispitujemo rubni slučaj, u kojemu se stvara zahtjev s negativnim volumenom, što nije dopušteno. Sustav reagira tako što dojavljuje exception kojeg hvatamo.      

                        \begin{figure}[h]
            			\includegraphics[width=1.1\linewidth, height=0.45\textheight]{slike/inquiryServiceTest}
            			\centering
            			\caption{Test za pogrešni unos volumena}
            			\label{fig:InquiryServiceTest - pogresni unos volumena}
            	    	\end{figure}

	


			\subsection{Test 2: Ispitivanje backenda - PersonServiceTest - update Person LastName}
			 
                        U ovom testu ispitujemo funkcionalnost promjene podataka o korisniku, u ovom slučaju prezimena osobe. Vidimo da je osoba s ručno promijenjenim prezimenom jednaka onoj kojoj je sustav napravio promjenu, tako da je ispit prolazan.

                	\begin{figure}[h]
        			\includegraphics[width=1.1\linewidth, height=0.45\textheight]{slike/personServiceLastName}
        			\centering
        			\caption{Test za promjenu prezimena}
        			\label{fig:PersonServiceTest - promjena prezimena}
        	    	\end{figure}

			\subsection{Test 3: Ispitivanje backenda - PersonServiceTest - update Person Email}
			 
                        U ovom testu ispitujemo funkcionalnost nevaljane promjene podataka o korisniku, u ovom slučaju email adrese osobe. Vidimo da tekst upisan za email adresu ne odgovara standardnom formatu email adrese te će je sustav odbaciti i dojaviti grešku koju hvatamo.
            			\begin{figure}[H]
            			\includegraphics[width=1.1\linewidth, height=0.45\textheight]{slike/personServiceEmail}
            			\centering
            			\caption{Test za neispravan email}
            			\label{fig:PersonServiceTest - neispravan email}
            		    \end{figure}
		\eject		
		
		\section{Dijagram razmještaja}
			
			Dijagrami razmještaja opisuju topologiju sklopovlja i programsku potporu koja se koristi u implementaciji sustava u njegovom radnom okruženju. Na poslužiteljskom računalu nalaze se web poslužitelj i poslužitelj baze podataka. Klijenti koriste izvršno okruženje Android kako bi pristupili mobilnoj aplikaciji. Sustav je baziran na arhitekturi ”klijent – poslužitelj”, a komunikacija između mobilnog telefona korisnika (registrirani građanin, zaposlenik, administrator) i računala poslužitelja odvija se preko HTTP veze. 
			
			\begin{figure}[h]
				\centering
				\includegraphics[width=1.1\linewidth, height=0.45\textheight]{dijagrami/dijagram_razmjestaja}
				\caption{Dijagram razmještaja}
				\label{fig:dijagramrazmjestaja}
			\end{figure}
			
			\eject 
		
		\section{Upute za puštanje u pogon}
		
			U ovom poglavlju opisane su upute za puštanje aplikacije u pogon koristeći besplatnu platformu \href{https://www.heroku.com/}{Heroku}.
			 Heroku pruža programerima jednostavan način da pretvore aplikaciju koju su proizveli na lokalnom računalu u javno dostupnu aplikaciju bez potrebe kreiranja i održavanja kompleksne infrastrukture koja je tipično asocirana s javno dostupnim Web aplikacijama.

			\subsection{Dohvaćanje Heroku klijenta}
			Za početak je potrebno napraviti besplatni Heroku račun na sljedećoj poveznici: \url{https://signup.heroku.com}. Nakon toga potrebno je instalirati Heroku klijentski program kojeg je moguće preuzeti sa sljedeće poveznice: \url{https://devcenter.heroku.com/articles/heroku-cli#download-and-install}. Pri instalaciji dovoljno je koristiti pretpostavljene postavke. Ako ste sve dobro napravili, pokretanjem komande \textit{heroku --version} na komandnoj liniji bi trebali vidjeti ispis verzije klijentskog programa. (slika ~\ref{fig:herokuversion})

		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=0.9\linewidth]{slike/herokuversion.png}
			\centering
			\caption{Ispis \textit{heroku --version} naredbe}
			\label{fig:herokuversion}
		\end{figure}


			\subsection{Kreiranje aplikacije na Heroku}
			Sljedeće što je potrebno je ulogirati se na prethodno napravljeni račun putem Heroku klijentskog programa. To je moguće napraviti putem komande \textit{heroku login} te praćenjem uputa koje se ispišu. (slika ~\ref{fig:herokulogin}) Nakon toga pokretanjem naredbe \textit{heroku create ime-aplikacije} kreira se aplikacija imena \textit{ime-aplikacije}. (slika ~\ref{fig:herokucreate})

		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=0.9\linewidth]{slike/herokulogin.png}
			\centering
			\caption{Ispis \textit{heroku login} naredbe}
			\label{fig:herokulogin}
		\end{figure}

		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=0.9\linewidth]{slike/herokucreate.png}
			\centering
			\caption{Ispis \textit{heroku create} naredbe}
			\label{fig:herokucreate}
		\end{figure}
			
			\subsection{Postavljanje baze podataka na platformi Heroku}
			Naša aplikacija koristi relacijsku bazu podataka MySQL pa je istu potrebno postaviti na platformi Heroku. Za to ćemo koristiti dodatak JawsDB MySQL. Njega dodajemo prethodno kreiranoj aplikaciji putem naredbe \textit{heroku addons:create jawsdb:kitefin --app ime-aplikacije}. (slika ~\ref{fig:herokujaws}) Pokretanjem te naredbe postavljene su varijable okoline na platformi Heroku pomoću kojih ćemo se spajati na poslužitelj baze podataka. Konkretno to su varijable koje sadrže url, korisničko ime i lozinku za spajanje na bazu podataka.
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=0.9\linewidth]{slike/herokujaws.png}
			\centering
			\caption{Ispis \textit{heroku addons:create jawsdb:kitefin --app ime-aplikacije} naredbe}
			\label{fig:herokujaws}
		\end{figure}
		
			\subsection{Postavljanje Heroku Maven Plugin-a}
			Puštanje u pogon provest ćemo pomoću Heroku Maven Plugin-a. Potrebno je otvoriti projekt aplikacije u razvojnoj okolini IntelliJ IDEA. U datoteci \textit{pom.xml} potrebno je promijeniti ime aplikacije na prethodno odabrano ime. Sve ostale postavke su već postavljene.

		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=0.9\linewidth]{slike/pom.png}
			\centering
			\caption{Prikaz linije koda koju treba promijeniti u datoteci \textit{pom.xml}}
			\label{fig:pom}
		\end{figure}

			\subsection{Puštanje u pogon aplikacije}
			Napokon, potrebno je pustiti u pogon aplikaciju dvostrukim klikom na heroku:deploy-only u prozoru Maven pod stavkom app:Plugins:heroku. (slika ~\ref{fig:maven})

		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=0.9\linewidth]{slike/maven.png}
			\centering
			\caption{Prikaz puštanja u pogon putem Heroku Maven Plugin-a}
			\label{fig:maven}
		\end{figure}

			\subsection{Konfiguracija mobilne aplikacije}
			Nakon što je postavljen backend na platformi Heroku, potrebno je konfigurirati klijentsku mobilnu aplikaciju da se spaja na naš backend. U tu svrhu, potrebno je otvoriti datoteku \textit{RetrofitProvider.kt} u Android Studiju i promijeniti atribut \textit{baseUrl} u klasi \textit{RetrofitProvider} na naš url koji je oblika: \url{https://ime-aplikacije.herokuapp.com}. (slika ~\ref{fig:retrofit})

		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=0.9\linewidth]{slike/retrofit.png}
			\centering
			\caption{Prikaz linije koda koju treba promijeniti u datoteci \textit{RetrofitProvider.kt}}
			\label{fig:retrofit}
		\end{figure}

 Nakon toga, potrebno je izgraditi .apk datoteku klikom na \textit{Build - Build Bundle(s) / APK(s) - Build APK(s)}. Izgrađenu .apk datoteku potrebno je instalirati na željeni Android uređaj. Time je postupak puštanja aplikacije u pogon završen. (slika ~\ref{fig:app})

		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=0.5\linewidth]{slike/app.jpg}
			\centering
			\caption{Pokrenuta mobilna aplikacija}
			\label{fig:app}
		\end{figure}

			\eject 